<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/blog</id>
    <title>Nico Diz Blog</title>
    <updated>2024-01-30T13:23:23.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/blog"/>
    <subtitle>Nico Diz Blog</subtitle>
    <icon>https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/img/favicon.ico</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mis apuntes. 006: sobre el trabajo nacional y el trabajo humano de Bastiat]]></title>
        <id>https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/blog/mis-apuntes-006</id>
        <link href="https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/blog/mis-apuntes-006"/>
        <updated>2024-01-30T13:23:23.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Ver apuntes con mapa conceptual]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p><a href="https://medium.com/@nicodiz.literaturayeducacion/mis-apuntes-006-sobre-el-trabajo-nacional-y-el-trabajo-humano-de-bastiat-3c23a65c4264" target="_blank" rel="noopener noreferrer">Ver apuntes con mapa conceptual</a></p>
<p>En “Sofismas Económicos” de Frédéric Bastiat, en el Capítulo 8 “Trabajo nacional, trabajo humano” se explican las similitudes entre los sofismas a favor de “proteger el trabajo nacional” y los de “proteger el trabajo humano”. A continuación unos apuntes sobre dicho capítulo.</p>
<p>De la idea madre que es el proteccionismo económico, nacen dos ideas hijas: el proteccionismo económico nacional y el proteccionismo económico humano. A modo de nota personal, yo las llamaría “xenofobia económica” y “tecnofobia económica”.</p>
<p>La primera busca proteger el trabajo nacional, rechaza los productos fabricados por extranjeros, sostiene que éstos destruyen trabajo nacional y busca poner impuestos o restricciones a dichos productos.</p>
<p>En paralelo, la segunda busca proteger el trabajo humano, rechaza los productos fabricados por nuevas tecnologías, sostiene que éstos destruyen trabajo humano y busca poner impuestos o restricciones a los dichos productos.</p>
<p>Ambas ideas, sostiene el narrador, se enfocan en “lo que se ve”: los efectos inmediatos y transitorios. Por ejemplo, que cierta mano de obra es desempleada en un sector puntual. Sin embargo, no consideran “lo que no se ve”: las consecuencias generales y definitivas. Por ejemplo, que el poder adquisitivo general aumenta (los bienes son más baratos, los consumidores ahorran) y el nivel de trabajo no desciende (se genera trabajo en otros sectores, estimulados por esos ahorros de los consumidores).</p>]]></content>
        <author>
            <name>Nico Diz</name>
            <uri>https://medium.com/@nicodiz.literaturayeducacion</uri>
        </author>
        <category label="Bastiat" term="Bastiat"/>
        <category label="Sofismas Económicos" term="Sofismas Económicos"/>
        <category label="Economía" term="Economía"/>
        <category label="Crítica" term="Crítica"/>
        <category label="Escritura" term="Escritura"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mis apuntes. 005: palabras y familias]]></title>
        <id>https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/blog/mis-apuntes-005</id>
        <link href="https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/blog/mis-apuntes-005"/>
        <updated>2024-01-24T02:07:45.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Imaginá que conocés a dos señoras: Ana Smith y Zoe Pérez. Por un lado, Ana es inglesa, vive en Londres, usa vestidos victorianos, toma el té a las cinco de la tarde y lee a Shakespeare. Por otro lado, Zoe es argentina, vive en Mendoza, viste casual, toma mate y escucha folklore.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Imaginá que conocés a dos señoras: Ana Smith y Zoe Pérez. Por un lado, Ana es inglesa, vive en Londres, usa vestidos victorianos, toma el té a las cinco de la tarde y lee a Shakespeare. Por otro lado, Zoe es argentina, vive en Mendoza, viste casual, toma mate y escucha folklore.</p>
<p>Después de muchos años de haberlas conocido, en una conversación casual te enterás de que son hermanas. Entonces notás que tienen el mismo color de ojos, el mismo tipo de pelo, rasgos faciales similares. De repente resulta bastante obvia la relación. ¿Cómo no te habías dado cuenta antes?</p>
<p>Quizás nunca se te había cruzado por la cabeza porque tienen apellidos diferentes, porque nunca las viste juntas, porque una vive en Londres y la otra en Mendoza, porque tenés recuerdos de cada una en contextos distintos.</p>
<p>Un fenómeno análogo ocurre con las ideas: si tienen nombres distintos, muchas veces directamente nombres incorrectos, su genealogía pasa inadvertida, junto con otra información relevante.</p>
<p>Podés encontrar un ejemplo en el Capítulo 8 de “Sofismas Económicos” de Frédéric Bastiat. Aquí se explican las similitudes entre los sofismas a favor de “proteger el trabajo nacional” y los de “proteger el trabajo humano”.</p>
<p>Estas dos ideas son hermanas, puesto que nacen de la misma idea madre que es el proteccionismo económico.</p>
<p>A simple vista, mucha gente puede no advertir la relación porque se las llama con nombres distintos: “nacionalismo” o “proteccionismo” a una y “ludismo” o “tecnofobia” a la otra.</p>
<p>Si se utiliza en cambio una terminología más adecuada, la relación se vuelve transparente. Por ejemplo, podrías llamarlas “Proteccionismo económico nacional” y “Proteccionismo económico humano”. O también podrías llamarlas “Xenofobia económica” y “Tecnofobia económica”.</p>
<p>Estos términos a simple vista muestran que ambas ideas pertenecen a la misma categoría, que están relacionadas con la economía y o bien nacen de ideas proteccionistas (primer ejemplo) o bien son respuestas irracionales basadas en el miedo (segundo ejemplo). Luego, te llevan a preguntarte si implican premisas, razonamientos y conclusiones similares. ¿Tendrán similares argumentos a favor y en contra? ¿Podrán ser refutadas de la misma forma?</p>
<p>Toda esta información permanece oculta si no reconocés la familiaridad entre ambas ideas.</p>
<p>Este ejemplo muestra cómo usar palabras incorrectas obstaculiza el pensamiento, mientras que usar palabras correctas lo facilita.</p>
<p>FIN.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Nico Diz</name>
            <uri>https://medium.com/@nicodiz.literaturayeducacion</uri>
        </author>
        <category label="Bastiat" term="Bastiat"/>
        <category label="Sofismas Económicos" term="Sofismas Económicos"/>
        <category label="Economía" term="Economía"/>
        <category label="Crítica" term="Crítica"/>
        <category label="Escritura" term="Escritura"/>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mis apuntes. 013: sueñan los androides]]></title>
        <id>https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/blog/mis-apuntes-013</id>
        <link href="https://nicodiz.github.io/literatura-y-educacion/blog/mis-apuntes-013"/>
        <updated>2024-01-24T02:00:44.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[A continuación comparto mis apuntes sobre la novela “¿Sueñan los androides con ovejas eléctricas?” de Philip K. Dick. Octaedro editores, 2003. Traducción de Cesar Terrón, 1977.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>A continuación comparto mis apuntes sobre la novela “¿Sueñan los androides con ovejas eléctricas?” de Philip K. Dick. Octaedro editores, 2003. Traducción de Cesar Terrón, 1977.</p>
<p>En esta novela cypherpunk se reflexiona sobre la naturaleza humana. Se describe un futuro post apocalíptico después de una Guerra Mundial, donde la contaminación en la Tierra extingue la vida natural. A la vez, los avances tecnológicos hacen que sea muy difícil distinguir a los seres vivos de los eléctricos, ya sean animales o humanos. Por un lado, los humanos han perdido su humanidad. Y por otro, los androides son cada vez más humanos.</p>
<p>Sobre la pérdida de la humanidad:</p>
<ul>
<li>En el primer capítulo, se muestra que Rick y su esposa administran sus emociones con una máquina.</li>
<li>En el segundo capítulo, se plantea que hay humanos de distinta categoría (como los androides y otros productos): los normales (que emigraron a Marte) y los especiales (que se quedaron en la Tierra a morir solos y contaminados).</li>
<li>En varias ocasiones se deja en claro que es casi imposible diferenciar a un humano de un androide. Para hacerlo se utilizan unos tests ridículos que miden si la reacción del iris o alguna médula tarda unos milisegundos más o menos. La idiosincracia humana, se cree, consiste en la empatía. Y hay una religión llamada Mercerismo basada en esta premisa. Sin embargo, resulta que el Mercerismo es una farsa.</li>
</ul>
<p>Sobre la empatía:</p>
<ul>
<li>Phil Resch, el psicópata, es humano. Sin embargo, no tiene empatía, sino que disfruta de asesinar. ¿No era que la diferencia entre humanos y androides es la empatía?</li>
<li>Rick Deckard, el protagonista, por momentos siente empatía por los androides. En especial por Rachael. ¿Cómo puede un humano sentir empatía por un androide?</li>
<li>Rachael, que es androide, siente una especie de empatía por Pris. ¿Entonces los androides pueden sentir empatía?</li>
<li>John isidore, el humano especial, siente empatía por todos los seres, tanto humanos como androides, tanto animales reales como eléctricos. ¿Eso significa que el humano “de baja categoría” es más humano que los otros humanos?</li>
<li>Irmgard y Roy, androides esposo y esposa, parece que se aman y protegen mutuamente. Otra vez: ¿los androides pueden sentir empatía?</li>
<li>Los humanos llamados normales que emigraron a Marte abandonaron a los humanos llamados especiales en la Tierra. ¿Tuvieron empatía los humanos que emigraron?</li>
<li>Si el Mercerismo es una farsa, ¿entonces los Blade Runners son asesinos?</li>
</ul>
<p>Sobre la frontera difusa entre humanos y androides:</p>
<ul>
<li>Rick no puede identificar a Rachael como androide en su primer encuentro.</li>
<li>Luba Luft no sabe que ella misma es un androide.</li>
<li>Los policías y Rick se acusan mutuamente de ser androides y hasta dudan de sí mismos. Esto se lleva hasta el ridículo en el capítulo 10.</li>
<li>A los androides se les implantan recuerdos e ideas falsas. Pero a los humanos también, con la experiencia de realidad virtual del Mercerismo.</li>
<li>Luego de tener sexo con Rachael en el capítulo 17, Rick le dice que es una entidad orgánica, que tiene una existencia biológica y real.</li>
<li>Los androides Nexus-6 tienen más libre albedrío que Rick. Por eso se rebelaron, mientras que él sólo obedece órdenes aunque no esté de acuerdo con ellas y hace un trabajo que no le gusta, sólo para comprar un animal porque así fue adoctrinado.</li>
</ul>]]></content>
        <author>
            <name>Nico Diz</name>
            <uri>https://medium.com/@nicodiz.literaturayeducacion</uri>
        </author>
        <category label="Philip K Dick" term="Philip K Dick"/>
        <category label="Blade Runner" term="Blade Runner"/>
        <category label="Literatura" term="Literatura"/>
        <category label="Crítica" term="Crítica"/>
        <category label="Escritura" term="Escritura"/>
    </entry>
</feed>